南丫海難 警：律政司考慮中 律政司：運房負責 運房：法定保密

「說什麼釋懷、向前看，不是我們不想向前，而是事情未解決，如何向前？我們要釋懷都是因為真相大白，有多少涉事的人做過什麼、犯過什麼錯誤、得到相應的懲罰，十個也好，一百個也好，大白於天下，起碼我可以叫做知道個結果，可以向家人報告，才有可能有機會釋懷，繼而向前看。」南丫海難家屬 CY（化名）說起仍不平靜。

要家屬看向未來，但他們8年來除了與各部門周旋，與不斷揭破傷口受訪，所追究的卻停擺無寸進。死亡證到今時今日仍未能發出，到底中間發生什麼事？我們整理時序與政府部門回應，試圖理清消失的死亡證背後，慘劇後另一場8年災難。

死亡證的意義是什麼？趙先生解釋，非為保險，亦非為遺產。「初初當局說可以申請遺產承辦書，辦理領取死者的遺產，在我姐姐過世兩個禮拜左右已取得這些證明文件，可處理她的遺產，包括物業、存款、股票。至於保險，有家屬試過等3年，這個等候期亦證明親人已人間蒸發，保險公司亦已賠了。」當運房局內部調查報告至今仍大部分保密，召開死因庭是他們目前能抓住披露更多事實的方法。

4機構部門：「不評論」、「無補充」

本報再向運房局查詢內部報告是否永久不會公開，局方重申「內部紀律行動的調查報告一般並不會向公眾披露」，及受法律限制不能公開，「我們沒有進一步補充。」另外向公務員事務局查詢紀律處分有哪幾種？受處分者有何職級、事發時有何責任？17人之中現在有多少已退休？局方回覆已積極跟進，「根據既定機制，我們不會評論個別個案。」

至於律政司還會不會有新的檢控？在家屬由2018至2020年收到警方的信件中，警方均稱2018年3月已完成跟進調查，由律政司考慮會否起訴，本報向律政司查詢「考慮」超過兩年有何結果？

律政司回覆個別案件具體進度「現階段不宜評論」。而陳帆曾提及「政府法律意見確認」內部報告因私隱條例所限不能公開，律政司則回覆指報告「由運輸及房屋局負責處理，律政司並不適宜作回應。」

家屬8年得到什麼

死亡證背後，是家屬8年來求不得的一個答案。趙先生說：「我哋都唔知去邊度追，政府冇反應，直程唔睬你。」在是次回覆查詢的涉事四個機構及部門中，給予家屬的最新回應是3個「不評論個別個案」，一個「無補充」。在層層制度架構裏，家屬去到最高，還問過特首，但得到回覆的機會愈來愈少。CY收着多年來寫給高官的信，2013年5月14日，在收到家屬的信一星期後，梁振英曾授權特首私人秘書回覆稱高度重視調查委員會報告；2016年，他去信特首梁振英、政務司長林鄭月娥、律政司長袁國強、運房局長張炳良要求問責，無回信；2017年，他寫信給三名特首選舉候選人問會否徹查海難過失，沒人回應；至今年家屬發出公開信，特首林鄭亦無回應。8年之間，特首換人，律政司長在2018年換上鄭若驊、運房局長在2017年換上陳帆、當年海事處處長廖漢波在2014年2月退休之後，換過3人，死亡證、調查、報告公開等種種問題，仍是處理中。

過多幾年: 支那10月1日無死過人, 無撞過船. 再嘈就全部犯支那國安法.

法官：關我撚事

唔係上左死因庭咩，咩都唔出?

剩係開過調查委員會，無上死因庭

捉啲細嘅祭旗想平息件事不了了之